## 欠け眼

不幸にも自分の石が周りを封鎖（ふうさ）されてしまった場合は「中で生きる」ことを考えます。 つまり、眼がふたつできるようにします。そうすれば囲まれても取られることはありません。

２眼（にがん）についてまだよくわからない方は、復習して下さい。

ここでは眼のように見えて、実は眼になっていない「欠け眼（かけめ）」というものを学びます。
下図では黒は２眼あるでしょうか？F5には完全な眼が一つあります。

D5は四方を黒が囲んでいるので眼のように見えますが、C5の黒石がアタリになっているので眼だと思っているD5に黒石を置かなくてなりません。ということは１眼しかないので黒全部が死というわけです。

D5のように、眼のようでいてそうでないことを欠け眼と呼びます。

Board::free-falseeye


---

欠け眼にならないように。

Board::stop-falseeye

---

２つの眼ともまだはっきりしていません。

Board::make-two-real

---

まだすきまがありますが脱出（だっしゅつ）はできません。とにかくここで生きて下さい。

Board::edge-falseeye

---

欠け眼かそうでないかを見分けるのははっきり言って難しいです。

コツはとにかく封鎖（ふうさ）されないこと、そして、はじっこに追いつめられないことです。
